本章では漁場予測技術に関する研究及びその可視化技術に関する先行研究を述べる。
また本研究では漁場予測の対象生物としてアカイカを用いた。
そのアカイカの漁場形成に関する研究についても述べる。

\section{漁場予測に関する研究}
P.Lehodeyらはカツオやマグロ類の分布を予測するSEAPODYM(Spatial ecosystem and population dynamics model)を構築した\cite{related2}。
このモデルは海洋物理環境モデル、餌生物モデル、移動回遊モデルから構成されたモデルである。
特徴として魚類の移動に影響する水温、流速、溶存酸素、基礎生産等の海洋環境要因を考慮した分布予測モデルである。

根本らはアカイカの卵稚仔が産卵から1ヶ月ほどは自走できず海流にのって浮遊していることに着目し、その追跡シミュレーションシステムを構築した\cite{a20}。
卵稚仔を粒子とみなし、海洋の流速データを用いて粒子を追跡シミュレーションしている。
また単に追跡するだけではなく、海洋環境のトレースを行い卵稚仔が生存しているかどうかもシミュレーションし、それをもとにした漁獲量予測を行うことも可能である。

\section{HSIモデル}
HSI（Habitat Suitability Index）モデルとは、対象生物の生息地としての適性を0から1で数値化するモデルであり\cite{a2} 、各環境変数から算出される。
HSIは一般に、単一の環境変数から算出されるSI（Suitability Index）を統合した値として計算される。
単一の環境変数で生息地としての適性を0から1で数値化したモデルであるSIモデルを統合することによって、複数の環境変数で生息地としての適性を0から1で数値化したモデルであるHSIモデルを構築する。
その統合手法には主に、算術平均法，幾何平均法，限定要因法，加算要因法がある。
算術平均法は各SIモデルが算出した0から1の数値を相加平均したものでSI値が全て算出できなくてもHSI値を計算可能である。
幾何平均は各SI値を相乗平均したものであり、複数のSI値が対象生物の生息に適さない領域での値が小さくなる傾向にある。
限定要因法は各SI値の中で最小値のSI値をHSI値とする統合手法である。植物の成長は必要とする栄養素の内で最も少ないものに影響されるというリービッヒの最小律\cite{a12}と同じ概念で構築される。
加算要因法は各SI値を足したもので算術平均法と違い、HSI値が1より大きくなると1に制限される。
このようにHSIモデルによる数値化の目的によって各統合手法を使い分ける必要がある。

Tianらは本研究と同じくアカイカを対象としたHSIモデルを構築したが、その際に幾何平均法を用いている\cite{related3}。
また、五十嵐らもアカイカを対象魚種として同様に幾何平均法でHSIモデルを構築している\cite{a7}。
それらを踏襲し、本研究では幾何平均法を採用する。

HSIモデルはアサリ\cite{a13}、メバル\cite{a14}など他の海洋生物だけでなく、オオタカ\cite{a15}などの陸上生物、海草\cite{a16} \cite{a17}などの植物にも適用事例があり、広く一般に使われている指標である。
また、対象生物にとっての生息しやすさを数値化することから、開発事業によってどれだけ生息しやすさが変化するかの環境アセスメントの評価\cite{a18}や生物多様性の評価\cite{a19}にも使われる。

対象生物の生息地として適しているということと、対象生物の数は比例関係にあると仮定すると、HSIモデルは対象生物の多さを数値化したモデルであるとみなすことができる。

\section{漁場形成過程に関する研究}
本研究で漁場予測の対象とするアカイカは亜熱帯海域、温帯海域に広く分布するイカである。\cite{a10}
亜熱帯海域、温帯海域は太平洋ではカムチャッカ半島から台湾付近の南北幅、日本からアメリカまでの東西幅がある広い領域である。
アカイカについての漁場形成過程は鈴木が過去に研究している\cite{related1}。
鈴木は日本近海の太平洋側におけるアカイカの魚群が暖流（黒潮）と寒流（親潮）の境目に集まる可能性について述べた。
親潮は一般に栄養塩の濃度が高い。
栄養塩とは窒素、リン、珪素の無機塩類の総称である\cite{a11}。
光と栄養塩は植物プランクトンの成長増殖にとって重要な因子である。
その栄養塩を消費する植物プランクトンが親潮には少ないため栄養塩の濃度が高い。
栄養塩は沈降するので特に海の深層に堆積する。

親潮と黒潮がぶつかる際に渦が発生し、その流れに乗って深層の栄養塩が深海から巻き上げられる。
巻き上げられた栄養塩は深海に比べて太陽光が多い深度で植物プランクトンに消費され、その数が増える。
植物プランクトンが増えることで、植物プランクトンを餌とする動物プランクトンも増える。
さらに、動物プランクトンを餌とする小魚が集まり、小魚を餌とするアカイカが集まる。
このような食物連鎖が起こることでアカイカの魚群が暖流と寒流の境目に集まるとされている。

栄養塩が巻き上げられてからアカイカが集まるまで60日かかるという専門家の意見がある。
そのため、本研究では漁獲日から最大60日まで過去に遡ったデータを使用する。
\if0
これが60日の根拠、論文はあるか
\fi

村田らは北太平洋におけるアカイカの季節回遊性についてまとめた\cite{related6}。
アカイカは季節的に南北に回遊している。
アカイカの産卵場は南の亜熱帯海域である。
この海域で孵化したアカイカは7月頃に索餌域である亜寒帯海域付近まで北上し大きくなる。
そして秋に再び亜熱帯海域へ南下し産卵する。
また、アカイカを追跡することで日中は300m付近の深さにいて夜間は水面近くへ浮上するという、一日の中でも鉛直方向の周期的な移動を行うことがわかっている\cite{related7}。
\if0
一日の中で鉛直方向の移動をすることを示す論文はたくさんあるから参考文献の水増し可能
\fi
漁場予測の研究では古くから、このような魚の生態をモデル化し漁場予測に取り入れる試みが行われてきた。

\section{HSIモデルの構築手法に関する研究}
漁師の経験や勘が示す場所が良い漁場であると考え、CPUEを予測するのではなく漁船がどこに集まるのかを予測するという研究も存在する。
Tianらはアカイカの漁獲量予測を目的として塩分濃度や海水温などの海洋環境変数からHSIモデルを2種類構築した。
それぞれCPUEを予測するためのHSIモデルと漁船がどこに集まるのかを予測するためのHSIモデルである。
そしてそれらの比較を行い、目的変数の異なるそれぞれのモデルによる傾向について述べている\cite{related3}。

\if0
TianのHSIモデルの説明
\fi

Chenらは環境変数に重みを付けて和を取るHSIモデルによってCPUEが説明できることを説明し、各海洋環境変数に対する重みの変化がHSIに与える影響を評価した\cite{related4}。

\if0
Chenの説明
\fi

櫛田らはHSIモデル構築のための支援システムを開発した\cite{related5}。このシステムではシミュレーションから得られた海水温、塩分濃度、経度方向の流速、緯度方向の流速、深さ方向の流速、の５変数それぞれにSIモデルを構築し、その相乗平均をHSIモデルとしている。
また、各SIモデルを単一変数の平滑化スプラインによる多項式近似で構築している。
海洋環境変数から漁獲実績を誤差なく説明するSIモデルを構築することもできるが、この場合オーバーフィッティングの問題から漁場予測の精度が悪くなる傾向にある。
そのため、このシステムではモデルの滑らかさ(平滑化パラメータ)を設定できるようにしている。利用者はSIモデルを確認し、最適な滑らかさの係数を選択する必要がある。
このHSIモデルでは漁獲日当日のデータのみを用いている。

本研究では、この負担をなくしさらに漁獲量と海洋環境変数の間の因果関係についてもモデル構築に組み込んだ手法を提案する。
また、提案手法が先に説明した従来のHSIモデル構築手法より精度よく漁場予測ができることを確認する。
